
\newpage
\begin{thebibliography}{12}
    \bibitem{bast}
    Bundesanstalt für Straßenwesen (BASt). \url{https://www.bast.de}, Zugriff am 21.05.2025.

    \bibitem{googlemaps}
    Google Maps Traffic API.
    \href{https://developers.google.com/maps/documentation/traffic}, Zugriff am 21.05.2025.

    \bibitem{josm}
    JOSM – Java OpenStreetMap Editor.
    \url{https://josm.openstreetmap.de},
    Zugriff am 21.05.2025.

    \bibitem{mobidata}
    MobiData BW – Mobilitätsdatenplattform Baden-Württemberg.
    \url{https://www.mobidata-bw.de},
    Zugriff am 21.05.2025.

    \bibitem{mobidata_karte}
    MobiData BW: Karte der Dauerzählstellen im Straßenverkehr,
    \url{https://mobidata-bw.de/dataset/karte_strassenverkehrszaehlung}, Zugriff am 21.05.2025.

    \bibitem{mobidata_stunden}
    MobiData BW: Stundenwerte an Dauerzählstellen (Straßenverkehr),
    \url{https://mobidata-bw.de/dataset/stundenwerte_dauerzaehlstellen}, Zugriff am 21.05.2025.

    \bibitem{osm}
    OpenStreetMap.
    \url{https://www.openstreetmap.org},
    Zugriff am 21.05.2025.

    \bibitem{osm-export}
    OpenStreetMap Wiki: Export.
    \url{https://wiki.openstreetmap.org/w/index.php?title=Export&oldid=2822860},
    Zugriff am 21.06.2025.

    \bibitem{sumo-doc}
    SUMO Dokumentation.
    \url{https://sumo.dlr.de},
    Zugriff am 21.05.2025.

    \bibitem{sumo-rl}
    sumo-rl: Reinforcement Learning Environments for Traffic Signal Control in SUMO.
    GitHub Repository.
    \url{https://github.com/LucasAlegre/sumo-rl},
    Zugriff am 21.05.2025.

    \bibitem{sumo-tools}
    SUMO Toolchain: Netzwerk- und Routengeneratoren.
    \url{https://sumo.dlr.de/docs/Tools.html},
    \url{https://sumo.dlr.de/docs/netconvert.html},
    \url{https://sumo.dlr.de/docs/duarouter.html},
    Zugriff am 21.05.2025.

    \bibitem{svzbw}
    Straßenverkehrszentrale Baden-Württemberg.
    \url{https://www.svz-bw.de},
    Zugriff am 23.05.2025.

    \bibitem{tomtom}
    TomTom Traffic API.
    \url{https://developer.tomtom.com/traffic-api},
    Zugriff am 23.05.2025.

    \bibitem{umweltbundesamt-motorisierungsgrad}
    \textit{Umweltbundesamt}
    \url{https://www.umweltbundesamt.de/daten/private-haushalte-konsum/mobilitaet-privater-haushalte#-hoher-motorisierungsgrad}

    \bibitem{umweltbundesamt-emissionen}
    \textit{Umweltbundesamt}
    \url{https://www.umweltbundesamt.de/daten/verkehr/emissionen-des-verkehrs#pkw-fahren-heute-klima-und-umweltvertraglicher}

    \bibitem{umweltbundesamt-klimaschutz}
    \textit{Umweltbundesamt}
    \url{https://www.umweltbundesamt.de/themen/verkehr/klimaschutz-im-verkehr#bepreisung},
    Zugriff am 25.05.2025.

    \bibitem{umweltbundesamt-umweltzonen}
    \textit{Umweltbundesamt}
    \url{https://www.umweltbundesamt.de/themen/luft/luftschadstoffe/feinstaub/umweltzonen-in-deutschland},
    Zugriff am 25.05.2025.

    \bibitem{baden-wuerttemberg}
    \textit{Baden-wuerttemberg}
    \url{https://www.baden-wuerttemberg.de/de/service/presse/pressemitteilung/pid/land-startet-testfeld-mit-ki-gesteuerten-ampeln},  Zugriff am 25.05.2025.

    \bibitem{Bundesanstallt}
    \textit{Bundesanstallt für Straßenwesen}
    \url{https://edocs.tib.eu/files/e01fn19/166939879X.pdf},
    Zugriff am 25.05.2025.

    \bibitem{Kraftfahrt-Bundesamt}
    \textit{Kraftfahrt-Bundesamt}
    \url{https://www.kba.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/Nr1Segmente/2025/pm33_2025_nr1_seg_07_25_komplett.html},
    Zugriff am 25.05.2025.

    \bibitem{Europäische-Umweltagentur}
    \textit{Europäische Umweltagentur}
    \url{https://www.kba.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/Nr1Segmente/2025/pm33_2025_nr1_seg_07_25_komplett.html},
    Zugriff am 25.05.2025.

    \bibitem{Inrix-Traffic-Scorecard}
    \textit{Inrix Traffic Scorecard}
    \url{https://inrix.com/scorecard/},
    Zugriff am 25.05.2025.

    \bibitem{lubw}
    \textit{Landesanstalt für Umwelt Baden-Württemberg}
    \url{https://www.lubw.baden-wuerttemberg.de/luft/verkehrsemissionen}, Zugriff am 25.05.2025.

    \bibitem{DSGVO}
    \textit{Datenschutz-Grundverordnung}
    \url{https://dsgvo-gesetz.de/}, Zugriff am 25.05.2025.

    \bibitem{KI4LSA}
    \textit{Künstliche Intelligenz für LichtSignalAnlagen}
    \url{https://www.iosb-ina.fraunhofer.de/de/geschaeftsbereiche/maschinelles-lernen/forschungsthemen-und-projekte/projekt-KI4LSA.html}, Zugriff am 25.05.2025.

    \bibitem{Low-traffic-Amsterdam}
    \textit{Low-traffic Amsterdam}
    \url{https://openresearch.amsterdam/en/page/49784/low-traffic-amsterdam}, Zugriff am 25.05.2025.

    \bibitem{Traffic-Flow-Theory}
    \textit{Traffic Flow Theory – A State‑of‑the‑Art Report}
    \url{https://rosap.ntl.bts.gov/view/dot/35775/dot_35775_DS1.pdf}, Zugriff am 25.05.2025.

    \bibitem{KI-Ampel}
    \textit{KI-Ampeln in BW}
    \url{https://www.baden-wuerttemberg.de/de/service/presse/pressemitteilung/pid/land-startet-testfeld-mit-ki-gesteuerten-ampeln}, Zugriff am 25.05.2025.

    \bibitem{dynamischen-Verkehrsumlegung}
    \textit{Verfahren zur dynamischen Verkehrsumlegung}
    \url{https://www.isv.uni-stuttgart.de/vuv/publikationen/downloads/200503_Fr_DynUmlg-SVT.pdf}, Zugriff am 25.05.2025.

    \bibitem{Sumo-Publikation}
    \textit{Sumo-Publikation}
    \url{https://sumo.dlr.de/pdf/sysmea_v5_n34_2012_4.pdf}, Zugriff am 25.05.2025.

    \bibitem{sutton-barto}
    \textit{Sutton, Reinforcement Learning: An Introduction}
    \url{http://incompleteideas.net/book/the-book-2nd.html}

    \bibitem{Sumo-git}
    \textit{Sumo-Git}
    \url{https://github.com/eclipse-sumo/sumo}

    \bibitem{Gymnasium}
    \textit{Gymnasium}
    \url{https://gymnasium.farama.org/index.html}

    \bibitem{Stable-Baselines3}
    \textit{Stable-Baselines3}
    \url{https://stable-baselines3.readthedocs.io/en/master/}

    \bibitem{pytorch}
    \textit{Pytorch}
    \url{https://pytorch.org/}

    \bibitem{TensorFlow}
    \textit{TensorFlow}
    \url{https://www.tensorflow.org/}

    \bibitem{RLlib}
    \textit{RLlib}
    \url{https://docs.ray.io/en/latest/rllib/index.html}

    \bibitem{Sumo-rl-publications}
    \textit{Sumo-rl Publications}
    \url{https://lucasalegre.github.io/sumo-rl/examples/publications/}\bibitem{alegre2021}
    Alegre, L. N., et al. (2021).
    \emph{Quantifying the impact of non-stationarity in reinforcement learning-based traffic signal control}.
    PeerJ Computer Science.
    \url{https://doi.org/10.7717/peerj-cs.589}

    \bibitem{hwang2023}
    Hwang, S., et al. (2023).
    \emph{Information-Theoretic State Space Model for Multi-View Reinforcement Learning}.
    OpenReview.
    \url{https://openreview.net/forum?id=YourPaperID}

    \bibitem{reza2023}
    Reza, M., et al. (2023).
    \emph{A citywide TD-learning based intelligent traffic signal control for autonomous vehicles: Performance evaluation using SUMO}.
    Wiley Online Library.
    \url{https://doi.org/10.1002/YourDOI}

    \bibitem{ghanadbashi2023}
    Ghanadbashi, H., et al. (2023).
    \emph{Handling uncertainty in self-adaptive systems: an ontology-based reinforcement learning model}.
    Springer.
    \url{https://doi.org/10.1007/YourDOI}

    \bibitem{almeida2022}
    Almeida, A., et al. (2022).
    \emph{Multiagent Reinforcement Learning for Traffic Signal Control: a k-Nearest Neighbors Based Approach}.
    CEUR Workshop Proceedings.
    \url{http://ceur-ws.org/Vol-YourVolumeID}

    \bibitem{zheng2022}
    Zheng, Y., et al. (2022).
    \emph{From Local to Global: A Curriculum Learning Approach for Reinforcement Learning-based Traffic Signal Control}.
    IEEE Xplore.
    \url{https://doi.org/10.1109/YourDOI}

    \bibitem{ault2021}
    Ault, A., Sharon, G. (2021).
    \emph{Reinforcement Learning Benchmarks for Traffic Signal Control}.
    OpenReview.
    \url{https://openreview.net/forum?id=YourPaperID}

    \bibitem{agand2021}
    Agand, R., et al. (2021).
    \emph{EcoLight: Reward Shaping in Deep Reinforcement Learning for Ergonomic Traffic Signal Control}.
    arXiv preprint.
    \url{https://arxiv.org/abs/YourArxivID}

    \bibitem{Kooperative-Lichtsignalsteuerung}
    \textit{Kooperative Lichtsignalsteuerung: Integration von Fahrzeugen in die Steuerung vernetzter Verkehrssysteme}
    \url{https://mediatum.ub.tum.de/doc/1382853/123509.pdf}

    \bibitem{SURTRAC}
    \textit{SURTRAC}
    \url{https://www.ri.cmu.edu/pub_files/2013/1/13-0315.pdf}

    \bibitem{Q-Learning}
    \textit{Q-Learning}
    \url{https://www.datacamp.com/tutorial/introduction-q-learning-beginner-tutorial}

    \bibitem{Deep Q-Learning}
    \textit{Deep Q-Learning}
    \url{https://medium.com/@samina.amin/deep-q-learning-dqn-71c109586bae}

    \bibitem{Proximal Policy Optimization}
    \textit{Proximal Policy Optimization}
    \url{https://spinningup.openai.com/en/latest/algorithms/ppo.html}

    \bibitem{PettingZoo}
    \textit{PettingZoo}
    \url{https://pettingzoo.farama.org/}

    \bibitem{Sumo-HBEFA}
    \textit{Sumo-HBEFA}
    \url{https://sumo.dlr.de/docs/Models/Emissions/HBEFA-based.html}

    \bibitem{osm-git}
    \textit{OSM-Git}
    \url{https://github.com/openstreetmap}

    \bibitem{osm-Guide}
    \textit{OSM-Guide}
    \url{https://wiki.openstreetmap.org/wiki/Beginners%27_guide}

    \bibitem{Verkehrszählungen in Baden-Württemberg}
    \textit{Verkehrszählungen in Baden-Württemberg}
    \url{https://www.lubw.baden-wuerttemberg.de/luft/verkehrszaehlungen-in-baden-wuerttemberg#karte}

    \bibitem{Sumo-tls}
    \textit{Sumo - Traffic Light System}
    \url{https://sumo.dlr.de/docs/Simulation/Traffic_Lights.html}

    \bibitem{Sumo-osm}
    \textit{Sumo - OSM import}
    \url{https://sumo.dlr.de/docs/Networks/Import/OpenStreetMap.html}


\end{thebibliography}